<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY appletversion "2.12">
<!ENTITY applet "Command Line">
<!ENTITY mdash "&#8212;">
]>
<!-- 
      (Do not remove this comment block.)
  Maintained by the GNOME Documentation Project
  http://developer.gnome.org/projects/gdp 
  Template version: 2.0 beta
  Template last modified Feb 12, 2002
  
-->
<!-- =============Document Header ============================= -->
<article id="index" lang="pt-BR">
<!-- please do not change the id; for translations, change lang to -->
<!-- appropriate code -->
<articleinfo> 
  <title>Manual do Linha de comando</title> 
  <abstract role="description">
    <para>Linha de comando permite que comandos sejam executados de um painel e ainda inclui acesso rápido ao navegador de arquivos e histórico de comandos.</para>
  </abstract>
  <copyright><year>2005</year> <holder>Davyd Madeley</holder></copyright>
  <copyright><year>2004</year> <holder>Angela Boyle</holder></copyright>
  <copyright><year>2002</year> <year>2003</year> <year>2004</year> <holder>Sun Microsystems</holder></copyright>    
  <copyright><year>1998</year> <holder>Oliver Maruhn</holder></copyright>
  <copyright><year>1998</year> <holder>Dan Mueth</holder></copyright>
  <!-- translators: uncomment this:
       <copyright>
       <year>2003</year>
       <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
       </copyright>
  -->
  <publisher role="maintainer"> 
    <publishername>Projeto de Documentação do GNOME</publishername> 
  </publisher>

  

  <authorgroup>
    <author><firstname>Sun </firstname> <surname>Equipe de documentação do GNOME</surname> <affiliation> <orgname>Sun Microsystems</orgname> </affiliation></author>
    <author><firstname>Oliver</firstname> <surname>Maruhn</surname> <affiliation> <orgname>Projeto de documentação do GNOME</orgname> <address><email>oliver@maruhn.com</email></address> </affiliation></author>
    <author><firstname>Dan</firstname> <surname>Mueth</surname> <affiliation> <orgname>Projeto de documentação do GNOME</orgname> <address><email>d-mueth@uchicago.edu</email></address> </affiliation></author>
    <author><firstname>Angela</firstname> <surname>Boyle</surname> <affiliation> <orgname>Projeto de documentação do GNOME</orgname> </affiliation></author>
    <author><firstname>Davyd</firstname><surname>Madeley</surname> <affiliation> <orgname>Projeto GNOME</orgname> <address><email>davyd@madeley.id.au</email></address> </affiliation></author>
    <!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
         maintainers,  etc. Commented out by default.
         <othercredit role="translator">
         <firstname>Latin</firstname> 
         <surname>Translator 1</surname> 
         <affiliation> 
         <orgname>Latin Translation Team</orgname> 
         <address> <email>translator@gnome.org</email> </address> 
         </affiliation>
         <contrib>Latin translation</contrib>
         </othercredit>
    -->
  </authorgroup> 
  <revhistory>
    <revision><revnumber>Versão 2.12</revnumber> <date>Setembro de 2005</date> <revdescription>
        <para role="author">Davyd Madeley</para>
      </revdescription></revision>
    <revision><revnumber>Versão 2.10</revnumber> <date>Março de 2005</date> <revdescription>
        <para role="author">Davyd Madeley</para>
      </revdescription></revision>
    <revision><revnumber>Versão 2.8</revnumber> <date>Setembro de 2004</date> <revdescription>
        <para role="author">Angela Boyle</para>
        <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
      </revdescription></revision>
    <revision><revnumber>Manual do miniaplicativo de linha de comando v2.7</revnumber> <date>Agosto de 2004</date> <revdescription> 
        <para role="author">Sun Microsystems</para>
        <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
      </revdescription></revision>
    <revision><revnumber>Manual do miniaplicativo de linha de comando v2.6</revnumber> <date>Setembro de 2003</date> <revdescription> 
        <para role="author">Sun Microsystems</para>
        <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
      </revdescription></revision>
    <revision><revnumber>Manual do miniaplicativo de linha de comando v2.5</revnumber> <date>Agosto de 2003</date> <revdescription> 
        <para role="author">Sun Microsystems</para>
        <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
      </revdescription></revision>
    <revision><revnumber>Manual do miniaplicativo de linha de comando v2.4</revnumber> <date>Abril de 2003</date> <revdescription> 
             <para role="author">Sun Microsystems</para>
             <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
          </revdescription></revision>
        
			<revision><revnumber>Manual do miniaplicativo de linha de comando v2.3</revnumber> <date>Janeiro de 2003</date> <revdescription> 
             <para role="author">Sun Microsystems</para>
             <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
          </revdescription></revision> 

        <revision><revnumber>Manual do miniaplicativo de linha de comando v2.2</revnumber> <date>Agosto de 2002</date> <revdescription> 
             <para role="author">Sun Microsystems</para>
             <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
          </revdescription></revision> 
        
         
        <revision><revnumber>Manual do miniaplicativo de linha de comando v2.1</revnumber> <date>Julho de 2002</date> <revdescription> 
             <para role="author">Sun Microsystems</para>
             <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
          </revdescription></revision> 
        <revision><revnumber>Manual do miniaplicativo de linha de comando v2.0</revnumber> <date>Março de 2002</date> <revdescription> 
             <para role="author">Sun Microsystems</para>
             <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
          </revdescription></revision> 
        <revision><revnumber>Manual do miniaplicativo Mini-Commander</revnumber> <date>1998</date> <revdescription> 
             <para role="author">Oliver Maruhn <email>oliver@maruhn.com</email></para>
             <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
             <para role="author">Dan Mueth <email>d-mueth@uchicago.edu</email></para>
             <para role="publisher">Projeto de Documentação do GNOME</para>
          </revdescription></revision> 
     </revhistory> 
     <releaseinfo>Este manual descreve a versão 2.12 do Linha de comando.</releaseinfo> 
     <legalnotice> 
        <title>Feedback</title> 
        <para>Para relatar um erro ou fazer um sugestão a respeito do miniaplicativo Linha de Comando, siga as indicações na <ulink url="ghelp:gnome-feedback" type="help">Página de Feedback do GNOME</ulink>.</para>
     </legalnotice> 
  
    <othercredit class="translator">
      <personname>
        <firstname>Pedro de Medeiros</firstname>
      </personname>
      <email>pedro.medeiros@gmail.com</email>
    </othercredit>
    <copyright>
      
        <year>2005</year>
      
        <year>2006.</year>
      
      <holder>Pedro de Medeiros</holder>
    </copyright>
  
    <othercredit class="translator">
      <personname>
        <firstname>Leonardo Ferreira Fontenelle</firstname>
      </personname>
      <email>leo.fontenelle@gmail.com</email>
    </othercredit>
    <copyright>
      
        <year>2008.</year>
      
      <holder>Leonardo Ferreira Fontenelle</holder>
    </copyright>
  
    <othercredit class="translator">
      <personname>
        <firstname>Enrico Nicoletto</firstname>
      </personname>
      <email>liverig@gmail.com</email>
    </othercredit>
    <copyright>
      
        <year>2013.</year>
      
      <holder>Enrico Nicoletto</holder>
    </copyright>
  </articleinfo> 
  <indexterm zone="index"><primary>Linha de comando</primary></indexterm> 
  <indexterm zone="index"><primary>miniaplicativo de linha de comando</primary></indexterm>

<!-- ============= Introduction =====-->
  <sect1 id="command-line-introduction"> 
     <title>Introdução</title> 
     
     <!-- ==== Figure ==================-->
     <figure id="applet-fig"> 
        <title>Linha de comando</title> 
        <screenshot> 
          <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/command-line.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Mostra o miniaplicativo Linha de comando.</phrase> </textobject></mediaobject> 
        </screenshot> 
     </figure> 
     <para>O <application>Linha de comando</application> fornece uma linha de comando que você pode usar dentro do painel na sua área de trabalho.</para>
     <para><application>Linha de comando</application> contém os seguintes elementos interativos:</para>
        
        <variablelist>
          <varlistentry>
             <term>Campo de <guilabel>Entrada</guilabel></term>
             <listitem>
                <para>Você pode digitar comandos, macros e programas no <guilabel>campo de entrada</guilabel>.</para>
             </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
             <term>Botão <guilabel>Navegador</guilabel> — o marcador</term>
             <listitem>
                <para>Você pode usar o botão de <guibutton>Navegador</guibutton> para procurar no seu sistema de arquivos por programas. Um ícone com um círculo opaco identifica o botão <guibutton>Navegador</guibutton>.</para>
             </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
             <term>Botão <guibutton>Histórico</guibutton> — a seta para baixo</term>
             <listitem>
                <para>Você pode usar o botão <guibutton>Histórico</guibutton> para chamar comandos anteriores. Uma seta para baixo indica o botão de <guibutton>Histórico</guibutton>.</para>
             </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist> 
        <sect2 id="features">
	<title>Recursos</title>        
        <variablelist>
          <varlistentry>
             <term>Histórico dos comandos executados anteriormente</term>
             <listitem>
                <para>Você pode executar comandos diretamente da exibição de lista de histórico. Você pode também percorrer o conteúdo do histórico através do <guilabel> campo de entrada </guilabel> e então executar um comando. Uma barra de deslizamento vertical aparece quando mais de vinte comandos estão na lista de histórico. Veja <xref linkend="command-line-histlist"/> para maiores informações.</para>
             </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
             <term>Função de autocompletar baseado em histórico</term>
             <listitem>
                <para><application>Linha de comando</application> usa uma função de autocompletar baseado em histórico para completar comandos no <guilabel>campo de entrada</guilabel>. Esta função compara o conteúdo do <guilabel>campo de entrada</guilabel> com o histórico. Se <application>Linha de comando</application> encontra uma linha igual, então o miniaplicativo completa o comando. Veja a nota em <xref linkend="command-line-histlist"/> para mais informações.</para>
             </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
             <term>Função de complementação de comando requisitável pelo usuário</term>
             <listitem>
                <para>Esta função de complementação de comando compara cadeias de caracteres no <guilabel>campo de entrada</guilabel> com comandos no caminho do usuário. A função de complementação de comando é útil se você não souber as seqüências exatas de caracteres que constituem o comando. Depois de digitar as primeiras poucas palavras do comando, pressione a tecla <keycap>Tab</keycap>. Se <application>Linha de comando</application> reconhecer a seqüência de caracteres como única, então o miniaplicativo completa o nome do comando. Veja <xref linkend="command-line-run"/> para mais informações.</para>
             </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
             <term>O recurso de macro</term>
             <listitem>
                <para>Macros fornecem até 99 comandos de atalho. Além dos comandos predefinidos, você pode criar seus próprios comandos para usar com <application>Linha de Comando</application>. Veja <xref linkend="command-line-macros"/> para mais informações.</para>
             </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
	</sect2>

      <sect2 id="command-line-introduction-add">       
        <title>Para adicionar Linha de comando ao Painel</title>
        <para>Para adicionar <application>Linha de comando</application> ao painel, clique com o botão direito do mouse no painel e então escolha a opção <guimenuitem> Adicionar ao Painel</guimenuitem>. Selecione <application>Linha de comando </application> no diálogo <application>Adicionar ao Painel</application>, então clique no botão <guibutton>OK</guibutton>.</para>
      </sect2>

  </sect1>
<!-- ================ Running Commands =======-->
  <sect1 id="command-line-usage"> 
     <title>Executando Comandos</title>
	<!-- ================ To Run Command =======-->
     <sect2 id="command-line-run">
        <title>Para Executar um Comando do Campo de Entrada</title>
        <para>Para executar um comando do <guilabel>campo de entrada</guilabel>, siga os seguintes passos:</para>
        <orderedlist> 
          <listitem>
             <para>Digite o comando no <guilabel>campo de entrada</guilabel>.</para>
             <para>Para instruir <application>Linha de comando</application> para tentar completar o nome do comando, pressione a tecla <keycap>Tab</keycap>.</para>
          </listitem> 
          <listitem>
             <para>Digite a opção de linha de comando, se tiver algum, no <guilabel>campo de entrada</guilabel>.</para>
          </listitem> 
          <listitem>
             <para>Pressione <keycap>Enter</keycap>.</para>
          </listitem> 
        </orderedlist>
	<para>Se o comando que você digitou não puder ser executado, o computador emite um único aviso sonoro e o miniaplicativo indica que o comando não pôde ser executado ao mostrar o ponto de interrogação (?) antes do comando. Cheque que você especificou o comando corretamente. Clicar na linha de comando fará o ponto de interrogação desaparecer.</para>
	<tip>
        <para>Se a opção de autocompletar estiver selecionada, o <application>Linha de Comando</application> procura por uma coincidência na lista do histórico durante os passos um e dois. Veja <xref linkend="command-line-histauto"/> para mais informações.</para>
	</tip>
	</sect2>
<sect2 id="command-line-histauto">
		<title>Autocomplementação baseado em histórico</title>
		<para>Você pode ativar ou desativar esta opção no menu <guimenu>Preferências</guimenu> na aba <guilabel>Geral</guilabel> em <guilabel>Autocomplementar</guilabel>. Selecione <guilabel>Ativar autocompletar baseado no histórico</guilabel> para instruir <application>Linha de comando</application> a comparar o <guilabel>campo de entrada</guilabel> com a lista do histórico e completar comandos quando encontrar iguais.</para>
	        <para>Se a opção de autocomplementar estiver ativada, <application>Linha de Comando</application> procura por uma coincidência na lista de histórico durante os passos um e dois em <xref linkend="command-line-run"/>. Se houver coincidência no histórico, <application>Linha de comando</application> completa o comando. Para aceitar o comando, pressione <keycap>Enter</keycap>. Se você não deseja aceitar o comando, digite mais caracteres no <guilabel>campo de entrada</guilabel>.</para>
     </sect2>
	<!-- ================ To Run Program =======-->
     <sect2 id="command-line-filesys"> 
        <title>Para Executar um Programa do seu Sistema de Arquivos</title> 
        <para>Clique no botão de <guibutton>Navegador</guibutton> para mostrar o sistema de arquivos, então clique duas vezes no programa que você quer executar.</para>
        <para>Você pode usar <application>Linha de comando</application> para executar scripts, executar comandos ou outros programas do seu sistema de arquivos.</para>
     </sect2> 
     <sect2 id="command-line-histlist"> 
        <title>Para Executar um Comando Anterior, Macro ou Programa do Histórico</title> 
        <para>Você pode executar um comando anterior, macro ou programa do histórico das seguintes formas: <itemizedlist> 
             <listitem>
                <para>Clique no <guibutton>Histórico</guibutton> para mostrá-lo. Clique num item do histórico para executar o comando, macro ou programa que você quer.</para>
             </listitem> 
             <listitem>
                <para>Clique no <guilabel>campo de entrada</guilabel>, então use as teclas para cima e para baixo do teclado para percorrer o histórico. Pressione <keycap>Enter</keycap> para executar um programa específico, macro ou programa, quando o item que você quer é mostrado no <guilabel>campo de entrada</guilabel>.</para>
             </listitem> 
          </itemizedlist></para>

	<note>
		<title>Autocomplementação baseado em histórico</title>
		<para>Você pode ativar ou desativar esta opção no menu <guimenu>Preferências</guimenu> na aba <guilabel>Geral</guilabel> em <guilabel>Autocomplementar</guilabel>. Selecione <guilabel>Ativar autocompletar baseado no histórico</guilabel> para instruir <application>Linha de comando</application> a comparar o <guilabel>campo de entrada</guilabel> com a lista do histórico e completar comandos quando encontrar iguais.</para>
	</note>
     </sect2> 
</sect1>
<!-- ================ Using Macros =======-->
<sect1 id="command-line-macros">
	<title>Usando Atalhos ou Macros</title>
                <para>Macros fornecem até 99 comandos de atalho. Além de comandos predefinidos, você pode criar os seus próprios comandos para usar com <application>Linha de Comando</application>.</para>
     <sect2 id="command-line-runmacro"> 
        <title>Para Executar uma Macro Do Campo de Entrada</title> 
        <para>Para executar uma macro que está definida na <xref linkend="command-line-prefs-2"/> lista do <application>Linha de comando</application>, digite a macro no <guilabel>campo de entrada</guilabel>, então pressione <keycap>Enter</keycap>.</para>
        <para>A função <xref linkend="command-line-histauto"/> também funciona para macros.</para>
        <para>A seguinte lista mostra alguns exemplos de macros do <application>Linha de Comando</application>:</para>
        <informaltable frame="none"> 
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="29.29*"/><colspec colwidth="70.71*"/> 
             <tbody> 
                <row valign="top"> 
                  <entry><para><userinput>http://</userinput> ou <userinput>www.</userinput></para></entry> 
                  <entry><para>Qualquer coisa que começa com <userinput>http://</userinput> ou <userinput>www.</userinput> será tratada como se fosse uma URL e carregado no navegador web.</para></entry> 
                </row> 
                <row valign="top"> 
                  <entry><para><userinput>ftp://</userinput> ou <userinput>ftp.</userinput> </para></entry> 
                  <entry><para>Qualquer coisa que começa com <userinput>ftp://</userinput> ou <userinput>ftp.</userinput> será tratado como uma URL ou carregado no seu software FTP padrão.</para></entry> 
                </row> 
                <row valign="top"> 
                  <entry><para><userinput>dicionário:</userinput></para></entry> 
                  <entry><para>Use <userinput>dictionary:</userinput> para procurar por uma palavra usando o <application>Dicionário do GNOME</application>.</para></entry> 
                </row> 
                <row valign="top"> 
                  <entry><para><userinput>google:</userinput></para></entry> 
                  <entry><para>Use <userinput>google:</userinput> para procurar por alguma coisa usando a máquina de busca do Google.</para></entry> 
                </row> 
                <row valign="top"> 
                  <entry><para lang="en"><userinput>bing:</userinput></para></entry> 
                  <entry><para lang="en">
		   Use <userinput>bing:</userinput> to search for something using
		   the Bing search engine.
                  </para></entry> 
                </row> 
                <row valign="top"> 
                  <entry><para lang="en"><userinput>ddg:</userinput></para></entry> 
                  <entry><para lang="en">
		   Use the <userinput>ddg:</userinput> macro to search for
		   things using the DuckDuckGo search engine.
                  </para></entry> 
                </row> 
                <row valign="top"> 
                  <entry><para lang="en"><userinput>w:</userinput></para></entry> 
                  <entry><para lang="en">
		   Use <userinput>w:</userinput> to search for articles in
		   Wikipedia.
                  </para></entry> 
                </row> 
             </tbody> 
          </tgroup> 
        </informaltable>
     </sect2> 
    <sect2 id="command-line-prefs-2"> 
        <title>Modificando Suas Macros</title> 
     <figure id="applet-macro-fig"> 
        <title>Configurando Macros</title> 
        <screenshot> 
          <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/prefs-macros.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Configurando macros</phrase> </textobject></mediaobject> 
        </screenshot> 
     </figure> 
        <para>Esta seção na aba contém uma lista de macros que você pode usar com <application>Linha de comando</application>. A lista contém as seguintes informações:</para>
          <itemizedlist> 
             <listitem>
                <para>Uma lista de expressões regulares em UNIX na coluna <guilabel>Padrão</guilabel>.</para>
                <para>Uma expressão regular é um padrão para caracteres ou números que você pode usar para encontrar uma seqüência. Veja a página do manual para <command>regex</command> para mais informações em como construir uma expressão regular.</para>
             </listitem> 
             <listitem>
                <para>Uma lista de comandos na coluna <guilabel>Comando</guilabel>.</para>
                <para>Um comando executa se o padrão correspondente casa com sucesso o texto do que você escreve no <guilabel>campo de entrada</guilabel>. As macros são comandos que podem receber parâmetros lidos por uma expressão regular.</para>
             </listitem> 
          </itemizedlist> 
		<para>Para acrescentar uma nova macro, clique no botão <guibutton>Adicionar Macro</guibutton>. Para apagar uma macro, selecione o macro então clique no botão <guibutton>Excluir Macro</guibutton>.</para>
     </sect2> 
</sect1>

<!-- ============= Appearance ============================= -->
  <sect1 id="command-line-apperance"> 
     <title>Mudando a Aparência</title> 
     <para><figure id="applet-prefs-fig"> 
        <title>Preferências</title> 
        <screenshot> 
          <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/prefs.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Caixa de diálogo de preferências</phrase> </textobject></mediaobject> 
        </screenshot> 
     </figure> Para configurar a aparência do <application>Linha de Comando</application>, clique com o botão direito numa área no miniaplicativo fora dos elementos interativos, então escolha <guimenuitem>Preferências</guimenuitem> e selecione a aba <guilabel>Geral</guilabel>.</para>
        <variablelist>
		<varlistentry>
		<term>Para mover Linha de comando:</term>
		<listitem>
		<para>Selecione <guilabel>Mostrar uma alça</guilabel> para mostrar uma alça na borda do miniaplicativo. Você pode usar essa alça para arrastar a interface da <application>Linha de comando</application> para qualquer lugar na sua área de trabalho.</para>
		</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
		<term>Para adicionar uma borda:</term>
		<listitem>
		<para>Selecione esta opção para mostrar uma moldura em volta do <application>Linha de Comando</application>.</para>
		</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
		<term>Para mudar o tamanho:</term>
		<listitem>
		<para>Use a caixa <guilabel>Largura . . . pixels</guilabel> para especificar a largura do miniaplicativo.</para>
		</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
		<term>Para ajustar a cor do tema:</term>
		<listitem>
			<itemizedlist>
				<listitem><para>Selecione <guilabel>Usar cores padrão do tema</guilabel> para usar as cores do tema GNOME padrão.</para></listitem>
				<listitem><para>Clique no botão em <guilabel>Frente da linha de comando</guilabel> para selecionar uma cor para o texto da linha de comando. Este botão não está disponível se a caixa <guilabel>Usar cores padrão do tema</guilabel> estiver selecionado.</para></listitem>
				<listitem><para>Clique no botão do <guilabel>Linha de comando</guilabel> para selecionar uma cor para a cor de fundo do <guilabel>campo de entrada</guilabel>. Este botão não está disponível se <guilabel>Usar cores padrão do tema</guilabel> estiver selecionado.</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</listitem>
		</varlistentry>	
	</variablelist>

  </sect1> 
</article>
